\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\thetitle}{
Séance 1
}

\input{../common/preamble-TP}

\section{Chaînes de caractères}

Commencez par regarder la vidéo d'introduction (\href{https://universitelibrebruxelles-my.sharepoint.com/:v:/r/personal/jeremie_roland_ulb_be/Documents/INFOH304/TPs/TP%2001a%20-%20Langage%20C%20(1)%20-%20Introduction%20au%20C.mp4?csf=1&web=1&e=1f26T5&isSPOFile=1}{lien}).

\begin{exercice}
Combinez \code{inverse.c} et \code{longueur.c} pour créer un programme qui
lit une chaîne de caractères en comptant sa longueur,
affiche le mot et sa longueur,
inverse le mot et l'affiche à nouveau après inversion.

Que se passe-t-il: Si le mot est plus long que \code{LONGMAX}? Si on essaye de régler le problème en enlevant la condition \code{i<LONGMAX} dans la boucle \code{for}?
\end{exercice}

\section{Entrées/sorties en C: \code{scanf} et \code{printf}}

Alors que la fonction \code{getchar} ne permet de lire qu'un caractère à la fois, la fonction \code{scanf} permet de lire une chaîne de caractères (ou un nombre constitué de plusieurs chiffres) en une seule fois.

La syntaxe de la fonction \code{scanf} est similaire à \code{printf}, si ce n'est qu'on accède à la variable dans laquelle sont copiées les données entrées via un pointeur. Vous verrez au cours suivant qu'une chaîne de caractères se comporte comme un pointeur, de sorte que la syntaxe est inchangée dans ce cas. Par exemple, le code ci-dessous lit une chaîne de caractères et la copie dans la variable \code{mot}.
\begin{lstlisting}
#define LONGMAX 30
...
char mot[LONGMAX];
scanf("%s",mot);
\end{lstlisting}

\begin{exercice}
Modifiez le programme créé à l'exercice 1 pour utiliser \code{scanf} à la place de \code{getchar} (la longueur du mot entré peut être obtenue avec la fonction \code{strlen} définie dans \code{<string.h>}).

Que se passe-t-il si le mot entré est plus long que \code{LONGMAX}?
\end{exercice}

\section{Manipulation de tableau}
Comme une chaîne de caractères est encodée en mémoire sous la forme d'un tableau de caractères, on peut accéder et donc modifier les caractères d'une chaîne un à un. Pour rappel, toute chaîne de caractères se termine par le caractère \lstinline{'\0'} qui signifie la fin de la chaîne.

\begin{exercice}
 Ecrivez une fonction qui prend en entrée une chaîne de caractères et remplace toutes les lettres majuscules par des minuscules. Testez cette fonction en l'incluant dans le programme de l'exercice 2.

Aide: une lettre (vue comme un entier) est majuscule si elle est comprise entre \lstinline{'A'} et \lstinline{'Z'}, et peut être mise en minuscule en l'incrémentant de la différence \lstinline{'a'-'A'}.
\end{exercice}



\section{Paramètres de la ligne de commande}

Un programme C peut avoir plusieurs paramètres (en anglais: \textit{command line arguments}) lors de son exécution. Par exemple, dans la commande \code{ls -l hello.c}, tous les caractères après \code{ls} sont des paramètres, séparés par des espaces. Pour manipuler les paramètres, on utilise deux arguments de la fonction \code{main}:

\begin{lstlisting}
int main(int argc, char* argv[])
{
        ...
}
\end{lstlisting}

La variable \code{argc} contient le nombre de paramètres. Le programme lui-même est toujours considéré comme un paramètre (dans l'exemple ci-dessus, \code{ls} est le premier paramètre), donc \code{argc} $\geq 1$. Les chaînes de paramètres se trouvent dans le tableau \code{argv} (la syntaxe \lstinline{char*} est une autre manière de définir une chaîne de caractères et sera expliquée au cours suivant). Pour l'exemple ci-dessus, le contenu de \code{argv} est: \code{argv[0]:"ls", argv[1]:"-l", argv[2]: "hello.c"}.

\begin{exercice}
Ecrivez un programme qui imprime tous les paramètres donnés lors de son exécution.
\end{exercice}

\section{Table ASCII}
Pour réviser le fonctionnement de la fonction \code{printf}, nous allons écrire un programme qui imprime la table ASCII, qui associe à chaque caractère imprimable un entier entre 32 et 126. Pour rappel, le type \lstinline{char} en C, utilisé pour stocker un caractère, encode en fait ce caractère sous la forme d'un entier en utilisant la table ASCII. Les instructions \lstinline{char lettre='a'} et \lstinline{char lettre=97} sont dès lors tout-à-fait équivalentes.
\begin{exercice}
 Ecrivez un programme qui utilise la fonction \code{printf} pour imprimer la table ASCII en donnant pour chaque caractère son code décimal et hexadécimal, sous le format suivant (veillez à bien aligner les différentes entrées):
%\lstinputlisting[linerange={1-3}]{code/ascii.txt}
\begin{lstlisting}
dec hex car
 32  20 ' '
 33  21 '!'
...
\end{lstlisting}
\end{exercice}


\end{otherlanguage}
\end{document}